%Chapter 1

\chapter{绪论}

\section{相关背景与需求}
随着社会发展与技术进步，我国目前越来越重视高效工具的研发。从2000年伊始到2010年互联网普及，再到2020年的现在，个人电子终端的功能已经越来越强大，每个人都需要更新期、更有用的效率工具。近五年，图片标注技术与生成模型都有爆炸式的发展；近两年，视觉问答技术(Visual Question Answering)\upcite{二号文章}、视频标注技术与秒级的图片理解更是让失明群体有了“读懂光芒”的希望，也让图片的理解从学术界或产业界的科研层面有了走向应用、走向市场的可能。

对于看不见的人来说，读懂视野这一技术是他们改善生活质量的工具，画出语言这一技术是他们表达自我的窗口；对更多的普通人群体来说，一个简洁易用的新奇效率工具，更是一种生活方式的改变，让更多的人通过机器的“魔力”，换一种角度来看语言和图片。

\section{技术应用意义与前景}

\subsection{研究意义}
图像-文本的双向翻译在目前已经有了很大的需求面。
最基本的就是，图像作为视觉信号，无法被视觉失能人群感知，可以将文本转化为听觉信号，方便视觉失能人群感知世界。更进一步，对于大量的图像信号，靠肉眼处理起来需要很大的人力成本，如果使用图像标注技术，则可以从图像中提取重要信息，对文本信息进一步处理，形成简报构成参考，辅助决策。
图片标注的主要参考意义在于全局的图片理解，这一点算法可能比人类做的更好，因为人类更可能只把注意力放在局部上，而忽略一些自己不关注的次要信息。


文本的图像化更是意义非凡。基础地说，同样面对失能人群，没有视觉的人通过这一系统也有了“创作”的能力，将他们的思想从肉体的局限中有限地拓宽了出口；或者说，即使是有视觉能力的人，如果不擅长绘画，也可以通过这一技术直接表达自己思想中的画面。更进一步地说，想象力弱是很多成年人能力的局限，而一个语言文字向图像的转化的过程，则可以使得一个人的表述清晰、直观地呈现在他人的视野里，可以促进交流；而表述之人也可以根据可视化的表达，发现自己表达中的问题，及时予以修正，而这是我们生活中每个人都需要的。

可以说，生成图像不仅仅是作为观赏，它可以切真实际地改变我们的生活方式。

\subsection{研究前景}
现在并没有简单易用的商业系统，可以提供文本与图像互译的简便功能，大部分系统都只能作为技术的样品，做单向的翻译工作，目前主要在各大展览会上起到展示企业技术实力之用。对于常常需要与图片、交流打交道的人来说，这样一套系统对工作效率提高很多；广泛地，对于任何一个人，这类系统都可以改变他的生活方式。

\section{相关工作}
首先需要明确，根据目前自然语言处理技术状况，图片标注标签到自然语言字幕的生成在操作上的难度并不大。本设计会使用自然语言作为交互的媒介，方便用户使用、直观感受技术的表现。

\subsection{图像翻译文本}
\subsubsection{图片标注研究现状}
在图片转化为文字工作的早期阶段，研究人用常用基于模式的方法来自动完成图像标注。在这种方法中，总是先捕捉图片中的各种可视信息，然后在固定的句式中填写这些信息，以填空的方法完成句子。用这种模型，很多算法都可以给出差强人意的输出语句，但是这样做的弱点是，输出遵循既定的模式和概念，输出的多样性很差，语言僵硬。

为了解决上述问题，有一些研究中使用了检索式方法来输出可变长度的语句\upcite{fang2015captions, lebret2015phrase}。这种方法是通过组合从图片中捕捉到的短语来输出图片标注结果。很明显，这种方式生成的语句的句式更为灵活，信息更为饱满，但是生成的语句一般限定于被检索的图片库，对一些特定的图片无法生成正确的结果。

近期由于机器翻译中的大进步，图像标注领域也开始应用了编码器解码的架构\upcite{我佛了这篇文章怎么了,you2016image,fang2018refining,zhu2018captioning}。这种框架可以运用深度神经网络来生成每张图片新的内容语义，比过去的方法更为准确；在这种框架下，图片被编码神经网络编码为中间表示形式，而可以用解码RNN网络将其直接翻译为自然语言。Vinyals提出一种神经图像标注器的方法(Neural Image Caption Generator，称作Google NIC)\upcite{vinyals2015show}，可以提取目标图片的可视特征，用一个长短期记忆模型来得出图像标注。

\subsection{文本生成图像}
将语言表达的思想转化为图像原本是画家的专利，现在运用模型也可以用计算机自动生成图像。生成式模型原本不能生成图像，到了GAN网络发展到一定程度，才出现了自动生成图像的概念。

生成方法、判别方法分别是机器学习的两大分支方向，而生成式模型则是用生成方法来生成样本的一类模型。传统的生成式模型设计比较简单。有一类生成式模型是从人类理解角度进行设计的\upcite{GAN中文综述}，比如说最大似然估计法、近似法\upcite{kingma2013auto,rezende2014stochastic}与马尔可夫链法\upcite{hinton1984boltzmann, ackley1985learning, hinton2006reducing}等，这一类方法对于机器来说各有限制。最大似然估计法的参数更新直接受限于数据样本，数据样本不够丰富会限制生成模型的结果；近似法的目标函数太过复杂，算法只能逼近目标函数下界；马尔可夫链法的缺点便是复杂度过高。另一类是从机器理解角度设计的算法，它们一般不直接进行拟合或者估计，而是通过采样数据样本调整模型，一般这种方法人类无法直接理解，但是生成样本是人类可以理解的。

主流的生成图像方法为GAN网络，即生成对抗网络(Generative Adversarial Networks)，由由Goodfellow et al.在2014年首次提出\upcite{goodfellow2014generative}。目前，它已经发展成了生成式神经网络最大的热点，其研究得到了长足的发展。短短几年之内，已经有了一百余种GAN网络的衍生模型，其应用范围囊括了包括自然语言、图像处理、计算机视觉在内的各个领域。

生成式对抗网络的出现为计算机视觉应用提供了新的技术和手段，它以独特零和博弈与对抗训练的思想生成高质量的样本，具有比传统机器学习算法更强大的特征学习和特征表达能力。目前在机器视觉领域尤其是样本生成领域取得了显著的成功，是当前研究的热点方向之一。GAN的不同模型在生成样本质量与性能上各有优劣。当前的GAN模型在图像的处理上取得较大的成就，能生成以假乱真的样本，但是也存在网络不收敛、模型易崩溃、过于自由不可控的问题。

目前很多人用这一网络完成了有趣的小应用，包括模糊图片增加清晰度等，但是它最神奇的用法还是直接生成图像，用文本可以直接生成对辨别器不可分辨的图像。

\subsection{自然语言处理}
\subsubsection{研究背景}
自然语言处理(Natural Language Processing, NLP)是指计算机对自然语言的处理算法。所谓自然语言，就是说人类在社会文明发展过程中为了交流而逐渐发展出的语言，例如中文、英文、日文，甚至包括手语，都是自然语言。因为自然语言之间的关系远远不是函数映射那么简单的事，所以这个领域经历很长的发展历程才到了今天相对成熟的地步。

自然语言处理的发展历程大致分了三个阶段。第一个阶段是上个世纪后半叶，
在二战之后洛克菲勒仅仅会的瓦伦·威佛等人在展望计算机技术的未来应用时，认为计算机可以用不同语言之间的简单词汇替换来完成翻译工作。在现在国际化知识丰富的人们来看，显然可以看出这种方法是行不通的，但是上世纪后期，
大量学者耗费人力物力，建立语言之间的词典，为每一个词汇做了映射，以实现计算机翻译。但是翻译结果并不理想，教训便是自然语言的理解需要考虑上下文关系。第二阶段是世纪之交的二十年。计算机技术迅猛发展，学者开始发现仅靠统计和替换无法完成翻译工作，而且神经网络也初步成熟，人工智能再次登上时代的焦点。例如，2005年，Pradhan\upcite{pradhan2005support}提出了语义角色解析的机器学习算法，使用SVM技术扩展了前人的工作\upcite{surdeanu2003using,gildea2002necessity}，改进了数据的泛化功能。

第三阶段是近十年，大数据的积累帮助了自然语言处理的语料库丰富，促进了算法表现的提升；另一方面，音视频处理技术中深度学习的应用更为成熟了。其应用例如：2016年，Y Yao et al.\upcite{yao2016bi}提出了一种基于长短期记忆的中文分词方法，突破了上下文窗口大小限制，可以保存前文的重要信息；2015年Jie Zhou et al.\upcite{zhou2015end}提出了不使用解析的端到端SRL学习系统来分析语义，使用双向RNN，只使用文本作为输入功能，不使用语法知识。

\subsubsection{自然语言应用例子：IBM Watson}
2011年，在美国的一档综艺节目中，IBM公司云服务器bluemix平台上的Watson板块NLP技术相关产品大放异彩，当时因出色的对话表现爆红。

在IBM bluemix云平台上的Watson板块，有多语言对应的多种NLP相关应用，包括语音识别、语音生成等，经过实际试用，发现目前制作水平比较完善，但是中文包的翻译效果比较差。经过调研发现，中文的翻译训练语料库主要是使用专业文件书籍构成，导致语言不够丰富。这个案例留下了一个教训：在实际NLP训练中，一定要使用比较丰富、贴近日常生活的语料库。

\section{本文工作目标}
\subsection{设计大纲构思}
本次设计需要实现如下功能，并达到要求：
\begin{enumerate}[fullwidth,itemindent=2em,label=\arabic*.]
    %\setlength{\parindent}{4em}
    \item 实现图像生成文本算法，并达到可用的效果；
    \item 实现文本生成图像算法，并且图像对一般人清晰可识别；
    \item 设计一个有机统一的系统，功能简洁易用。
\end{enumerate}

\subsection{本文篇章结构}

本文共分为五个章节。

第一章，综述了研究的背景，并通过阅读文献，整理了相关的工作，从中找出比较适合于本设计的工作，并加以总结。

第二章，详细调研了本设计所使用技术的详情，并说明了选取技术原因。

第三章，设计了实验的方案，通过一些前人制作好的开源项目，加以修改、总结，设计系统。

第四章，详细记述了实验的结果，并通过测评手段进行测评，分析了实验结果。

第五章，阐述了设计的意义，并且展望了未来系统进一步扩展迭代的方向，指明了系统的局限性。

\section{本章小结}
本章首先进行了需求分析，
本设计相关的图片字幕、GAN生成模型两个领域的背景，也全面地分析了这一设计的意义与前景。接下来调研了涉及到的相关技术发展现状和相关领域的工作，也说明了其中最适合于本设计的技术及其原因。最后说明了本设计的基本要求和构思，另外设计了篇章结构，也设定了工作的目标。